人權、私隱與安全 - 高慧然

人權、私隱與安全 - 高慧然

法新社

來了Calgary一個月，享受了一個月「淨土」生活，終於，這裏出現了兩宗確診個案，都是參加郵輪假期的當地人。

據說要維護人權與私隱，加拿大政府不要求家居隔離，結果，病人自由活動了一個星期之後發病。被確診之後，當地政府遲遲不公佈病人的身份及居住區域，亦無公佈過去一個星期，病人活動過的場所。最令人詬病的是，病人有孩子，但政府不公佈病人孩子就讀的學校。

表面上，保障了病人的私隱，也尊重了病人的人權。畢竟，一個人從郵輪上下來，不等於患了病，更不等於犯了罪，限制其行動自由，或要求他居家隔離，是侵犯了他／她的人權。至於病患者的家人，就更無辜了，公開其未成年孩子就讀的學校，就更敏感了。政府關員情願被轟慢幾拍、官僚，也不大樂意涉足侵犯兒童私隱的敏感區域。

對待疫症，加拿大政府的做法令人不無憂慮，疾病無眼，當抗疫與政治議題相衝突時，執政者需要表現出智慧及道德勇氣。這兩點，杜魯多似乎都有所欠缺。當國人的健康，甚至生命安全受到威脅，個人的政治生涯還需要患得患失嗎？過去兩個月，加拿大政府一直淡化疫情，杜魯多迄今宣稱信賴早已失去公信力的世衛，是個人及整個政府的判斷力弱下，還是另有圖謀，外人不得而知。運氣好的話，他能符碌過疫症這一關。但再不作為，很難讓人保持樂觀。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk